\documentclass[12pt]{article}
%\usepackage[french]{babel}
%\usepackage{floatflt}
\usepackage{epsf,epsfig,graphics}
\usepackage{fancyheadings,amssymb}
\usepackage{color}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{epstopdf}


\voffset=-1in
\setlength{\topmargin}{1.cm}
\setlength{\headheight}{1.cm}
\setlength{\headsep}{1.cm}
\setlength{\textheight}{24.2cm}
\setlength{\oddsidemargin}{-.5cm}
\setlength{\evensidemargin}{-.5cm}
\setlength{\textwidth}{17cm}



\setlength{\fboxsep}{1mm}
\setlength{\unitlength}{1mm}


\renewcommand{\baselinestretch}{1.0}
\pagestyle{empty}

\usepackage{latexsym}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{pifont}
\usepackage{color}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{enumerate}


\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{accents}

\input{mymacros.tex}

\newcommand{\rep}[1]{}

%\newcommand{\myvec}[1]{\vec{#1}}

\newcommand{\ddp}[2]{\frac{\partial #1}{\partial #2}}

%\newcommand{\mytensor}[1]{\accentset{\Rightarrow}{#1}} % needs \usepackage{accents}

%---------------------------
% Operateurs differentiels :
%---------------------------

%\newcommand{\divergence}{\mbox{\rm div}\,}

%\newcommand{\gradient}{\myvec{\mbox{\rm gra}}\mbox{\rm d}}
% \newcommand{\gradient}{\mathbf{grad}\,}
% \newcommand{\ggradient}{\stackrel{\Rightarrow}{\mbox{gra}}\!\!\!\,\mbox{d}\,}
%\newcommand{\ggradient}{\accentset{\Rightarrow}{\mbox{\rm gra}}\mbox{\rm d}\!}



\graphicspath{{./}{../FIGURES/}{./Figures/}}

\begin{document}

%\newcommand{\rep}[1] {{\it  Réponse : #1 }}
%\Large


\pagestyle{fancy}


\lhead{NOM Pr\'enom :}
\rhead{page \thepage}

 % Feuille \roman{\thepage}} 

\begin{center}


{\sc \large   Licence III Mécanique, juillet 2019}

\vspace{.3cm}

{\sc \large Examen de seconde session de mécanique des fluides. Dur\'ee : 3h }

\vspace{.3cm}

Documents autorisés : 1 page de notes manuscrites, recto-verso.

Calculatrices autorisées (smartphones interdits).

\end{center}
%\large



\section{Questions de Cours}

\begin{enumerate}
%\item Tracez l'allure du diagramme de Moody décrivant le coefficient de perte de charge régulière 
%$\lambda(Re,k/L)$ dans une conduite. Quels sont les 3 principaux régimes d'écoulement prédits par ce diagramme ? Lequel est le plus difficile à modéliser ?

\item Sous quelle(s) hypothèse(s) physique est-il habituellement justifié de modéliser un écoulement comme incompressible ?


\vspace{5cm}

\item Quelles nuances y a-t-il entre un écoulement inertiel et un écoulement potentiel ?

\vspace{5cm}


\item Démontrez (en précisant les hypothèses faites pour modéliser l'écoulement) la relation de Hugoniot reliant les variations de vitesse et de section dans une tuyère. 



\vspace{5cm}


\clearpage

\item 
A partir de cette relation, justifiez la forme à donner à une tuyère si l'on souhaite obtenir un écoulement supersonique en sortie. Faites un petit schéma, et représentez également l'évolution de la vitesse $U(x)$ et de la pression $p(x)$ dans la tuyère.

\vspace{5cm}






%\end{enumerate}



\section{Ecoulement de film tombant sur un plan incliné}


\begin{figure}[hbt]
  \begin{center}
    \begin{picture}(150, 80)(0, 0)
      \put(0, 0){\includegraphics[width=145mm]{plan_incline.pdf}}
      \put(37, 67){\footnotesize $y$}
      \put(43, 39){\footnotesize $u(y)$}
      \put(56.3, 41){\footnotesize $y+dy$}
      \put(64.5, 40.2){\rotatebox{-20}{\color{blue} $-$}}
      \put(62.6, 35.3){\rotatebox{-20}{\color{blue} $-$}}
      \put(61.3, 36){\footnotesize $y$}
      \put(63.5, 31){\footnotesize $x$}
      \put(72, 28.){\footnotesize $x+dx$}
      \put(63.7, 32.2){\rotatebox{70}{\color{blue} $-$}}
      \put(72.1, 29.1){\rotatebox{70}{\color{blue} $-$}}
      \put(60, 18){\footnotesize $\alpha$}
      \put(27.5, 44){\footnotesize $0$}
      \put(30, 53){\footnotesize $H$}
      \put(145.5, 0){\footnotesize $x$}
      \put(20, 30){$\bigcirc$}
      \put(21.1, 30.5){\tiny $\bullet$}
      \put(25, 30){\footnotesize $\ez$}
      \put(108, 52){\footnotesize $\myvec{g}$}
      \put(105, 23){\sl \footnotesize liquide}
      \put(110, 30){\sl \footnotesize air}
    \end{picture}
  \end{center}
  \mycaption{Ecoulement de film tombant le long d'un plan incliné.}
  \label{fig:plan_incline}
\end{figure}


On considère l'écoulement incompressible d'un film de liquide newtonien homogène, 
de masse volumique, $\rho$ s'écoulant le long d'un plan incliné d'un angle $\alpha$ 
par rapport à l'horizontale (fig.~\ref{fig:plan_incline}).
Le fluide est mis en écoulement sous l'action de la pesanteur, et on s'intéresse ici
au régime établi pour lequel le film de liquide présente une épaisseur constante $H$
le long du plan incliné.
On notera $\nu$ et $\mu = \rho \nu$ les viscosités cinématique et dynamique du liquide, 
et $P\indice{\sl atm}$ désignera la pression de l'air au-dessus du film, supposée uniforme.
L'écoulement étant supposé homogène dans la direction transverse, on se restreindra à l'étude 
d'un écoulement plan. On néglige les effets visqueux dans l'air situé au dessus du film. 

\clearpage

%\begin{enumerate}
\item
	Justifier en quelques mots pourquoi il est légitime de rechercher a priori une solution de la forme
		%\begin{equation}
		$	\myvec{u} = u(y) \, \ex$
		%	\label{eq:solution}
		%\end{equation}
%Vérifier que ce type de solution correspond bien à un écoulement incompressible.
\vspace{4cm}

\item Compte tenu des hypothèses du problème, donnez les conditions limites vérifiées par le champ de vitesse en $y=0$ et $y=H$.

\vspace{4cm}

\item
		A partir de  la composante suivant $y$ de l'équation de Navier-Stokes, donnez la loi de pression $p(y)$ dans le film. On remarquera en particulier que la pression ne dépend pas de $x$. 
%		 montrer que le champ de pression dans le liquide est donné par
%		\begin{equation}
%			p(y) = P\indice{\sl atm}+\rho g \cos\alpha \, (H-y)
%			\label{eq:pression}
%		\end{equation}

%		On remarquera en particulier que la pression ne dépend pas de $x$. 
	\vspace{5cm}	

	\item
		En écrivant la composante suivant $x$ de l'équation de Navier-Stokes, montrer que le champ de vitesse est donné par 
		%\begin{equation}
		$	u(y) = \dfrac{g\sin\alpha}{2\nu} y(2H-y)   $
		%	\label{eq:vitesse}
		%\end{equation}
		
	\vspace{5cm}	
		
	\item Tracer le profil de vitesse correspondant.
	
		\vspace{4cm}	
		
\item
		
	Calculer le débit volumique $q$ passant dans l'épaisseur $H$ du film. 
		En déduire la vitesse moyenne $U$, aussi appelée \textsl{vitesse débitante}
		et la comparer à la vitesse maximale $U\indice{max}$.
	
	\vspace{4cm}
	






\section{Estimation de la traînée d'un cylindre}


On étudie l'écoulement stationnaire autour d'un cylindre fixe de rayon $a$ et de longueur infinie dans la direction $z$ (écoulement bidimensionnel dans le plan $(x,y)$ ). 
Le fluide est considéré comme un liquide incompressible de masse volumique $\rho$ constante et de viscosité $\nu$. On néglige l'effet de la pesanteur.
On cherche a estimer la force 
${\bf F} = F_x {\bf e_x} + F_y {\bf e_y} $ exercée par le fluide sur le cylindre a partir de bilans intégraux.

%Loin du cylindre, l'écoulement est supposé uniforme, de direction $\myvec{e}_x$ et de valeur %$U_0$, et la pression est également uniforme et vaut $P_0$.


\begin{figure}[htb]
  \begin{center}
      \includegraphics[width=.9\linewidth]{Cylindre_Bilan.png}
      \end{center}
      \vspace{-1cm}
\end{figure}

%La modélisation potentielle des deux parties précédentes ne permet pas de prédire la force de traînée, qui est due aux frottements visqueux à la surface du cylindre. Dans cette partie
%on cherche à estimer cette force de traînée par un bilan intégral dans le cas non tournant ($\Omega = 0$),  a partir de la loi de vitesse observée dans le sillage du cylindre à une distance $L$ de celui-ci.

%On cherche à estimer la force de traînée par un bilan intégral,  
%a partir de la loi de vitesse observée dans le sillage du cylindre à une distance $L$ de celui-ci.
 On considère pour cela un volume de contrôle correspondant à un domaine parallélépipédique 
 de largeur $2b$, longueur $2L$, et profondeur $2H$ (dans la direction z).  Les champ de vitesse ${\bf u} = u {\bf e_x} + v {\bf e_y} $  et de pression sur les frontières de ce volume de contrôle sont indiqués sur la figure. %Les lois $v(x,\pm b)$ et $u(L,y)$ sont 
 La troisième composante de vitesse $w$ est nulle sur toutes les frontières du domaine.
 On suppose que les effets visqueux sont négligeables loin du cylindre (y compris sur les frontières du volume de contrôle).

%\begin{enumerate}

\item Ecrire un bilan de masse sur le volume de contrôle, et en déduire une relation intégrale reliant $U_0$, $u(L,y)$, $v(x,-b)$ et $v(x,b)$.
(ici et dans la question suivante on ne cherchera pas à calculer les intégrales apparaissant dans l'expression).

\vspace{5cm}

\item Ecrire un bilan de quantité de mouvement (théorème d'Euler) projeté dans la direction $x$, et en déduire une expression de la traînée (composante $F_x$ de la force exercée) sur le cylindre en fonction du champ de vitesse sur les frontières du domaine.

\vspace{6cm}

%\item Ecrire également un bilan de masse, et en déduire une relation intégrale reliant $u(L,y)$, 
%$v(x,-b)$ et $v(x,b)$.

\item En combinant les équations obtenues aux deux questions précédentes, montrez que la force de traînée peut être estimée par l'équation suivante :
$
F_x = 2 H \int_{-b}^{b} u(L,y) \left( U_0 - u(L,y) \right) dy 
$
\vspace{5cm}

\clearpage

\item
Application. On suppose qu'en sortie le profil de vitesse peut être approximé par la loi suivante: 
$$
u(L,y) = \left\{ \begin{array}{ll} U_0 \quad & |y|> a \\ 0.7 U_0 \quad & |y|< a \end{array}
\right.
$$

En déduire le coefficient de traînée $C_x = F_x / (\rho U_0^2 a H)$.

\vspace{6cm}

\item A partir d'un bilan de quantité de mouvement projeté dans la direction $y$, donnez une expression de la portance (composante $F_y$ de la force exercée) en fonction de la vitesse sur les frontières du domaine. A quelle condition cette portance est-elle nulle ? interprétez physiquement.


\vspace{5cm}


%\end{enumerate}

%\end{document}

\clearpage

%--------------------------------------------------------------------------------------------------
\section{Perte de charge singulière à travers un élargissement brusque}
%--------------------------------------------------------------------------------------------------

On s'int\'eresse dans cet exercice à l'\'ecoulement dans une conduite au passage d'un
\'elargissement brusque.
L'\'ecoulement dans la section $S_1$ en amont de l'\'elargissement a une vitesse $u_1$ 
et une pression $p_1$ suppos\'ees connues.
On cherche à d\'eterminer la vitesse $u_2$ et la pression $p_2$
au niveau d'une section $S_2$ en aval de l'\'elargissement (fig.~\ref{fig:elargissement1}a).
On notera $s = S_1/S_2 < 1$, $S_1$ et $S_2$ correspondant aux aires des sections
de part et d'autre de l'\'elargissement, suppos\'ees connues.
On supposera que, bien que turbulent, l'\'ecoulement est stationnaire en moyenne.
Le fluide est homogène, de masse volumique $\rho$ uniforme, et sans perte de
g\'en\'eralit\'e, on n\'egligera la pesanteur.
La paroi de la conduite est imperm\'eable.

\begin{figure}[htb]
  \begin{center}
	\setlength{\unitlength}{0.8mm}
    \begin{picture}(190, 35)(10, 1)
      \put(7, 5){\includegraphics[width=72mm]{elargissement1.png}}
      \put(0, 17){\small $u_1, p_1$}
      \put(92, 17){\small $u_2, p_2$}
      \put(10, 8){\small $S_1$}
      \put(83, 0){\small $S_2$}
      \put(50, 31){\small $\Sigma$}

      \put(117, 5){\includegraphics[width=72mm]{elargissement2.png}}
      \put(110, 17){\small $u_1, p_1$}
      \put(148, 17){\small $u_1', p_1'$}
      \put(202, 17){\small $u_2, p_2$}
      \put(120, 8){\small $S_1$}
      \put(137, 0){\small $S_1'$}
      \put(193, 0){\small $S_2$}
      \put(160, 31){\small $\Sigma$}
      \put(141, 25){\small $u \approx 0, p \approx p_1'$}

			\put(50, -4){(a)}
			\put(160, -4){(b)}

   \end{picture}
  \end{center}
  \caption{Elargissement brusque dans une conduite : sch\'ema global (a) et d\'etail de l'\'ecoulement d\'ecoll\'e observ\'e exp\'erimentalement (b).}
  \label{fig:elargissement1}
\end{figure}

%\begin{enumerate}
\item
  D\'eterminer $u_2$ en fonction de $u_1$ et $s$.
  
  
\vspace{4cm}

  
\item
  On n\'eglige dans cette question les effets visqueux et les pertes de charge.
  
  
  
%\vspace{3cm}

  
 % \begin{enumerate}
 % \item
  %  Quelle quantit\'e physique est conserv\'ee entre les sections $S_1$ et $S_2$ ?
    
%\vspace{3cm}

  %\item
    En d\'eduire que $p_2 = p_1 + \rho u_1^2 \, f(s)$ o\`u $f(s)$ est à d\'eterminer.
    
\vspace{4cm}

 % \item
  %  En \'ecrivant le bilan int\'egral de quantit\'e de mouvement dans le volume de contrôle
   % d\'elimit\'e par la paroi $\Sigma$ de la conduite et les sections $S_1$ et $S_2$,
   % montrer que la force exerc\'ee par l'\'ecoulement sur la paroi $\Sigma$ est de la forme
   % $F = (S_1 - S_2) \, g(\rho, u_1, p_1, s)$ o\`u $g$ est une fonction à d\'eterminer. 
 % \end{enumerate}
  
  
\vspace{4cm}

%\item
  L'exp\'erience montre que la pression $p_2$ pr\'edite pr\'ec\'edemment surestime la r\'ealit\'e
  et que les pertes de charges sont à prendre en compte imp\'erativement après l'\'elargissement.
  En outre, on observe au niveau de l'\'elargissement un d\'ecollement de l'\'ecoulement qui conduit 
  à la formation d'une zone de recirculation dans laquelle la vitesse est n\'egligeable
  (fig.~\ref{fig:elargissement1}b).
  
  
  %\begin{enumerate}
  \item
    Les pertes de charge restant n\'egligeables entre $S_1$ et la section $S_1'$
    juste après l'\'elargis\-sement, calculer $u_1'$ et $p_1'$.
    
    
\vspace{5cm}

  \item
    Après l'\'elargissement, on ne peut plus n\'egliger les pertes de charge.
    En consid\'erant le volume de contrôle d\'elimit\'e par les sections dans le fluide $S_1'$
    et $S_2$ et la portion de paroi entre ces deux sections, montrer que 
    $p_2 = p_1 +  \rho u_1^2 \, h(s)$, o\`u $h(s)$ est à d\'eterminer.
    
\vspace{5cm}

  \item
    En d\'eduire que les pertes de charge entre $S_1'$ et $S_2$ s'\'ecrivent
    $\Delta = \rho u_1^2 \,\delta(s)$, o\`u $\delta(s)$ est une fonction à d\'eterminer.
    
\vspace{5cm}

%  \item
 %   Calculer la force exerc\'ee par l'\'ecoulement sur la paroi $\Sigma$ entre $S_1$ et $S_2$.
    
\vspace{5cm}

  %\end{enumerate}
%\end{enumerate}


\end{enumerate}

\end{document}